## Problema 14

Calcule

$$\sum_{k = 1}^{\infty} \frac{6^k}{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})}$$


**Solução:**

Os termos $(3^k-2^k)$ e $(3^{k+1}-2^{k+1})$ nos lembram "valores consecutivos", o que geralmente aparece em somas telescópicas.

Aqui vai uma técnica para lidar com esse tipo de situação.

Por exemplo, se o termo da soma fosse:

$$\frac{f(k)}{(3^k-2^k)} - \frac{f(k+1)}{(3^{k+1}-2^{k+1})}$$

teríamos uma soma telescópica. Então, por que não igualar


$$\frac{6^k}{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})} = \frac{f(k)}{(3^k-2^k)} - \frac{f(k+1)}{(3^{k+1}-2^{k+1})}$$

e buscar um $f(k)$ que satisfaz a igualdade?

Nesse caso, teríamos

$$= \frac{(3^{k+1}-2^{k+1})f(k) - (3^k-2^k)f(k+1)}{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})} = \frac{ 3^k(3f(k) - f(k+1)) + 2^k(f(k+1) - 2f(k))}{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})}$$

Então

$$3^k(3f(k) - f(k+1)) + 2^k(f(k+1) - 2f(k)) = 6^k = 3^k 2^k$$

Podemos testar:

$$3f(k) - f(k+1) = 2^k$$

$$f(k+1) - 2f(k) = 0$$

Logo

$$f(k+1) = 2f(k)$$
$$3f(k) - 2f(k) = 2^k$$

$f(k) = 2^k$


De fato,

$$\frac{2^k}{(3^k-2^k)} - \frac{2^{k+1}}{(3^{k+1}-2^{k+1})} = \frac{2^k(3^{k+1}-2^{k+1}) - 2^{k+1}(3^k-2^k)}{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})} $$
$$ = \frac{2^k3^{k+1}-2^{2k+1} -2^{k+1}3^k + 2^{2k+1}}{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})}$$
$$ = \frac{(3-2)*(2^k3^k) +(1-1)2^{2k+1}}{{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})}} = \frac{1 * 6^k}{{(3^k-2^k)(3^{k+1}-2^{k+1})}}$$

Logo, a soma é na verdade

$$\sum_{k = 1}^{\infty} \frac{2^k}{(3^k-2^k)} - \frac{2^{k+1}}{(3^{k+1}-2^{k+1})}$$

Como é uma soma telescópica e os termos tendem à 0, temos que o resultado é a soma do primeiro termo:

$$\frac{2^1}{3^1-2^1} = 2$$

OBS: Note que

$$\lim_{k\to\infty} \frac{2^k}{3^k-2^k} = \lim_{k\to\infty} \frac{1}{\frac{3}{2}^k-1} = 0$$