## Problema 15

Calcule

$$\sum_{m\geq 0}\sum_{n\geq 0} \frac{min\{m,n\}}{3^{m+n}}$$

em que $min\{m,n\}$ é o menor número dentre $m$ e $n$.

### Solução

Primeiro, como o temos $min\{m,n\}$ no termo da soma, vale a pena diferenciar o domínio para quando $n\leq m$ e quando $n > m$. Logo, temos

$$\sum_{m\geq 0}\left(\sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^m3^n} + \sum_{n=m+1}^{\infty}\frac{m}{3^m3^n} \right)$$

**Segundo termo:**

Vamos resolver $\sum_{n=m+1}^{\infty}\frac{m}{3^m3^n}$. Temos:

$$\sum_{n=m+1}^{\infty}\frac{m}{3^m3^n} = \frac{m}{3^m} \sum_{n = m+1}^{\infty} \frac{1}{3^n}$$

Lembre que, se $r < 1$,

$$\sum_{i = 0}^{n} r^i = \frac{1-r^{n+1}}{1-r}$$

$$\sum_{i = 0}^{\infty} r^i = \lim_{n\to\infty} \sum_{i = 0}^{n} r^i = \lim_{n\to\infty} \frac{1-r^{n+1}}{1-r} = \frac{1}{1-r}$$

Logo

$$\sum_{i = n+1}^{\infty} r^i = \sum_{i = 0}^{\infty} r^i - \sum_{i = 0}^{n} r^i = \frac{1}{1-r} - \frac{1-r^{n+1}}{1-r} = \frac{r^{n+1}}{1-r}$$

E portanto

$$\frac{m}{3^m} \sum_{n = m+1}^{\infty} \frac{1}{3^n} = \frac{m}{3^m} \frac{(1/3)^{m+1}}{1-1/3} = \frac{m}{3^m} \frac{1}{3^{m+1}2/3} = \frac{m}{2* 3^{2m}} $$

**Primeiro termo:**

Agora, vamos resolver $\sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^m3^n}$. Temos:

$$\sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^m3^n} = \frac{1}{3^m} \sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^n}$$

Vamos resolver $\sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^n}$:
$$\sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^n} = \frac{1}{3} \sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^{n-1}}$$
$$= \frac{1}{3} \sum_{n = 0}^{m} \frac{(n-1+1)}{3^{n-1}}$$
$$= \frac{1}{3} \left( \sum_{n = 0}^{m} \frac{(n-1)}{3^{n-1}} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n-1}} \right)$$
$$= \frac{1}{3} \left( \sum_{n = -1}^{m-1} \frac{n}{3^{n}} + \sum_{n = -1}^{m-1} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$= \frac{1}{3} \left( -3 - \frac{m}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^{n}} + 3 - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$

Tomando $S_m = \sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^n}$, temos então:

$$S_m = \frac{1}{3} \left( -3 - \frac{m}{3^m} + S_m + 3 - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$S_m-\frac{1}{3}S_m = \frac{1}{3} \left( -3 - \frac{m}{3^m} + 3 - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$\frac{2}{3}S_m = \frac{1}{3} \left( -3 - \frac{m}{3^m} + 3 - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$S_m = \frac{3}{2}\times\frac{1}{3} \left( -3 - \frac{m}{3^m} + 3 - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{2} \left( -3 - \frac{m}{3^m} + 3 - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{2} \left( - \frac{m}{3^m} - \frac{1}{3^m} + \sum_{n = 0}^{m} \frac{1}{3^{n}} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{2} \left( - \frac{m}{3^m} - \frac{1}{3^m} + \frac{1-(1/3)^{m+1}}{1-1/3} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{2} \left( - \frac{m}{3^m} - \frac{1}{3^m} + \frac{1-(1/3)^{m+1}}{2/3} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{2} \left( - \frac{m}{3^m} - \frac{1}{3^m} + \frac{3^{m+1}-1}{3^{m+1}2/3} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{2} \left( - \frac{m}{3^m} - \frac{1}{3^m} + \frac{3^{m+1}-1}{3^{m}2} \right)$$
$$S_m = \frac{1}{4 * 3^m} \left( -2m - 2 + 3^{m+1}-1 \right)$$
$$S_m = \frac{1}{4 * 3^m} \left( -2m - 3 + 3^{m+1} \right)$$

Vamos experimentar para ver se a fórmula está correta. Temos que

$$S_0 = 0$$
$$\frac{1}{4 * 3^0} \left( -2*0 - 3 + 3^{0+1} \right) = \frac{1}{4} \left( - 3 + 3 \right) = 0$$


$$S_1 = 1/3$$
$$\frac{1}{4 * 3^1} \left( -2*1 - 3 + 3^{1+1} \right) = \frac{1}{4*3} \left( -2 - 3 + 9 \right) = \frac{4}{4*3} = 1/3$$

$$S_2 = 1/3 + 2/9 = 5/9$$
$$\frac{1}{4 * 3^2} \left( -2*2 - 3 + 3^{2+1} \right) = \frac{1}{4*9}\left( -4 - 3 + 27 \right) = \frac{20}{4 * 9} = 5/9$$

Parece bater certo.

O primeiro termo fica então:

$$\frac{1}{3^m} \sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^n} = \frac{1}{3^m} \frac{1}{4 * 3^m} \left( -2m - 3 + 3^{m+1} \right)$$


**Soma final:**

A expressão fica então

$$\sum_{m\geq 0}\left(\sum_{n = 0}^{m} \frac{n}{3^m3^n} + \sum_{n=m+1}^{\infty}\frac{m}{3^m3^n} \right)$$
$$\sum_{m\geq 0}\left( \frac{1}{3^m} \frac{1}{4 * 3^m} \left( -2m - 3 + 3^{m+1} \right) + \frac{m}{2* 3^{2m}} \right)$$

Donde

$$=\sum_{m\geq 0}\left( \frac{1}{4 * 3^{2m}} \left( -2m - 3 + 3^{m+1} + 2m\right) \right)$$
$$= \sum_{m\geq 0}\left( \frac{1}{4 * 3^{2m}} \left(- 3 + 3^{m+1}\right) \right)$$
$$= \sum_{m\geq 0}\left( -\frac{3}{4} * \frac{1}{3^{2m}} + \frac{3}{4} * \frac{1}{3^m} \right)$$


$$= -\frac{3}{4} \sum_{m\geq 0} \frac{1}{3^{2m}} + \frac{3}{4} \sum_{m\geq 0} \frac{1}{3^m}$$
$$= -\frac{3}{4} \sum_{m\geq 0} \frac{1}{9^{m}} + \frac{3}{4} \sum_{m\geq 0} \frac{1}{3^m}$$
$$= -\frac{3}{4} \frac{1}{1-1/9} + \frac{3}{4} \frac{1}{1-1/3}$$
$$= -\frac{3}{4} \frac{9}{8} + \frac{3}{4} \frac{3}{2} = -\frac{27}{4*8} + \frac{3 * 3 * 4}{4 * 8} = \frac{36-27}{32} = \frac{9}{32}$$