## Problema 16

Dada uma sequência infinita de inteiros positivos $a_0 < a_1 < a_2 < ...$. Provar que existe um único $n\geq 1$ inteiro tal que

$$a_n \leq \frac{a_0 + a_1 + ... + a_n}{n} \leq a_{n+1}$$


**Solução:**

Note que

$$\frac{a_0 + a_1 + ... + a_n}{n}$$

é quase uma média aritmética. O problema é que há um termo a mais. No caso, podemos entendê-la como a média até $a_{n-1}$ mais $a_n/n$ ou a média de $a_1$ à $a_n$ mais $a_0/n$. Ou seja,

$$\frac{a_0 + a_1 + ... + a_{n-1}}{n} + \frac{a_n}{n}$$

ou

$$\frac{a_0}{n} + \frac{a_1 + a_2 + ... + a_{n}}{n}$$

Faz sentido usar a segunta opção pois conseguimos relacionar melhor com o valor de $a_n$. Nomeadamente, sendo $a_1 < a_2 < ... < a_n < ...$, a média aritmética de $a_1$ até $a_n$ é menor que $a_n$. Ou seja,

$$a_n > \frac{a_1 + a_2 + ... + a_{n}}{n}$$

No entanto, quando adicionamos $a_0/n$ podemos ou não passar do valor $a_n$. Essa é uma importante observação do problema, conforme vamos aumentando $n$, o valor de $a_0/n$ fica menor e menor. Ou seja, inicialmente, talvez tenhamos que

$$a_n < \frac{a_0}{n} + \frac{a_1 + a_2 + ... + a_{n}}{n}$$

mas, conforme $n$ cresce, provavelmente teremos

$$a_N > \frac{a_0}{N} + \frac{a_1 + a_2 + ... + a_{N}}{N}$$

pois $a_0/n$ será desprezível e $a_n > \frac{a_1 + a_2 + ... + a_{n}}{n}$.

O valor de $a_0$ parece tão importante aqui que faz sentido darmos a ele uma importância maior. Nomeadamente, definimos a sequência $c_i = a_i - a_0$. Note que $c_0 < c_1 < ...$ tal como a sequência $a_i$. Podemos re-escrever o problema como


$$a_0 + c_n < \frac{a_0}{n} + \frac{(a_0 + c_1) + ... + (a_0 + c_n)}{n}  \leq a_{0} + c_{n+1}$$
$$a_0 + c_n < \frac{a_0}{n} + \frac{n * a_0}{n} + \frac{c_1 + ... + c_n}{n}  \leq a_{0} + c_{n+1}$$
$$a_0 + c_n < \frac{a_0}{n} + a_0 + \frac{c_1 + ... + c_n}{n}  \leq a_{0} + c_{n+1}$$
$$c_n < \frac{a_0}{n} + \frac{c_1 + ... + c_n}{n}  \leq c_{n+1}$$


**Primeira inequação**

Vamos analisar a parte $c_n < \frac{a_0 + c_1 + ... + c_n}{n}$.

Note que $c_n < \frac{a_0 + c_1 + ... + c_n}{n} \iff n * c_n < a_0 + c_1 + ... + c_n \iff 0 < a_0 + c_1 + ... + c_n - n * c_n$ e seja $m(n) = a_0 + c_1 + ... + c_n - n * c_n$.

Note que $m(n+1) = a_0 + c_1 + ... + c_{n+1} - (n+1) * c_{n+1} = a_0 + c_1 + ... + c_{n} - (n) * c_{n+1} < a_0 + c_1 + ... + c_{n} - (n) * c_{n} = m(n)$. Logo, $m(n)$ é uma sequência decrescente.

Logo se $c_i < \frac{a_0 + c_1 + ... + c_i}{i}$ é falso para algum $i$, então $c_j < \frac{a_0 + c_1 + ... + c_j}{j}$ é falso para todo $j \geq i$.

**Segunda inequação**

Agora, vamos analisar a parte $\frac{a_0 + c_1 + ... + c_n}{n}  \leq c_{n+1}$.

Note que $\frac{a_0 + c_1 + ... + c_n}{n}  \leq c_{n+1} \iff a_0 + c_1 + ... + c_n \leq c_{n+1} * n \iff a_0 + c_1 + ... + c_n - c_{n+1} * n \leq 0$ e seja $p(n) = a_0 + c_1 + ... + c_n - c_{n+1} * n$.

Note que
$$p(n+1) = a_0 + c_1 + ... + c_{n+1} - c_{n+2} * (n+1) = a_0 + c_1 + ... + c_{n} + c_{n+1} - (c_{n+2} - c_{n+1} + c_{n+1}) * (n+1)$$
$$= a_0 + c_1 + ... + c_{n} + c_{n+1} - (c_{n+1}) * (n+1) - (c_{n+2} - c_{n+1}) * (n+1)$$
$$= a_0 + c_1 + ... + c_{n} - (c_{n+1}) * (n) - (c_{n+2} - c_{n+1}) * (n+1) = p(n) - (c_{n+2} - c_{n+1}) * (n+1) < p(n)$$

Logo, $p(n)$ é uma sequência decrescente. Logo, se $\frac{a_0 + c_1 + ... + c_i}{i}  \leq c_{i+1}$ para algum $i$, então $\frac{a_0 + c_1 + ... + c_j}{j}  \leq c_{j+1}$ é valido para qualquer $j \geq i$.

**Ambas inequações**

Seja $I$ os índices tais que $c_n < \frac{a_0 + c_1 + ... + c_n}{n}$ e seja $J$ os índices tais que $\frac{a_0 + c_1 + ... + c_n}{n}  \leq c_{n+1}$.

Queremos mostrar que $I \cap J \neq \empty$ e que se $k_1, k_2 \in I \cap J$, então $k_1 = k_2$.

TODO...


### Solução simples e bonita

https://web.evanchen.cc/exams/IMO-2014-notes.pdf

Acredito que vem da observação: vamos tratar o problema na dimensão dos inteiros. Então de

$$a_n \leq \frac{a_0 + a_1 + ... + a_n}{n} \leq a_{n+1}$$

temos o equivalente

$$n * a_n \leq a_0 + a_1 + ... + a_n \leq n * a_{n+1}$$

Depois, vamos tirar a dependência em $n$ do termo do meio. Então passamos a ter:

$$n * a_n - (a_1 + ... + a_n) \leq a_0 \leq n * a_{n+1} - (a_1 + ... + a_n)$$
$$(n-1) * a_n - (a_1 + ... + a_{n-1}) \leq a_0 \leq n * a_{n+1} - (a_1 + ... + a_n)$$

Disso, temos:

$$(a_n - a_1) + ... + (a_n - a_{n-1}) \leq a_0 \leq (a_{n+1} - a_1) + ... + (a_{n+1} - a_{n})$$

E depois a observação que

$$b_n = \sum_{i = 1}^{n-1} (a_n - a_i)$$

é uma sequência crescente pois

$$b_{n+1} = b_n + n * (a_{n+1} - a_{n}) + (a_{n+1} - a_{n}) > b_n$$

Logo, $b_n \leq a_0 \leq b_{n+1}$ é verdade pois $b_n$ é uma sequência de inteiros estritamente crescente.